# 10. Уменьшение размера глобального снимка (Global Snapshot)

Дата: 19 мая 2023 года

## Статус

Принято

## Контекст

В настоящее время тип `GlobalSnapshotInfo` представляет собой агрегированный вид следующей информации для каждого адреса, когда-либо использованного с учетом бухгалтерии:

- баланс,
- последняя ссылка на транзакцию,
- хеш последнего снимка состояния канала (state channel snapshot).

Адреса, которые не использовались с учетом бухгалтерии, подразумевают значения по умолчанию:
- `Balance.empty`,
- `TransactionReference.empty`,
- `Hash.empty`.

Проблема заключается в том, что каждый `GlobalSnapshot` содержит всю эту информацию для всех адресов, когда-либо использованных. Это неоптимально, так как большая часть этой информации никогда не меняется между двумя последовательными снимками, и это вызывает увеличивающийся размер снимков. В долгосрочной перспективе это может вызвать проблемы с хранением, сетью и памятью.

## Решение

Заменить существующий тип `GlobalSnapshotInfo` типом `GlobalSnapshotInfos`, который является произведением следующих типов:
1. `SnapshotInfo` - содержит те же поля, что и тип `GlobalSnapshotInfo`, и представляет переопределения для балансов, последних ссылок на транзакции и хешей последних снимков состояния каналов, применяемые этим снимком. Отсутствие значений для адреса следует рассматривать как отсутствие переопределения - значение из предыдущего снимка по-прежнему действует.

2. `AggregatedInfo` - содержит те же поля, что и `SnapshotInfo`, а также одно дополнительное поле `since` типа `GlobalSnapshotReference`, которое содержит ссылку (порядковый номер и хеш) на снимок, с которого начинается агрегация. Конечной точкой агрегации является этот снимок. Диапазон агрегации включителен с обеих сторон. Отсутствие значений имеет аналогичное значение, что и в `SnapshotInfo` - отсутствие переопределений - значения из снимка, предшествующего `since`, по-прежнему действуют. Если `since.ordinal` равен порядковому номеру этого снимка, оба объекта `SnapshotInfo` и `AggregatedInfo` содержат одни и те же данные.

```json
{
  "ordinal": 1500,
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {},
      "lastTransactionRefs": {},
      "lastSnapshotHashes": {}
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 1001,
        "hash": "830c..."
      },
      "balances": {},
      "lastTransactionRefs": {},
      "lastSnapshotHashes": {}
    }
  }
}
```

### Схемы агрегации

Одним из преимуществ этого представления являются гибкие схемы агрегации.

Простая схема:
1. Если снимок удовлетворяет условию `ordinal mod 1000 == 1`, то агрегация начинается с нуля (генезис).
2. В противном случае агрегация начинается с последнего снимка, удовлетворяющего условию из пункта 1.
```mermaid
graph RL;
    A(ordinal = 2000, since = 1001)
    B(ordinal = 1001, since = 0)
    A-->B;
```

Более сложная схема:
1. Если снимок удовлетворяет условию `ordinal mod 1000 == 0`, то агрегация начинается с нуля (генезис).
2. Если снимок удовлетворяет условию `ordinal mod 100 == 0`, то агрегация начинается с последнего снимка, удовлетворяющего условию из пункта 1.
3. Если снимок удовлетворяет условию `ordinal mod 10 == 0`, то агрегация начинается с последнего снимка, удовлетворяющего условию из пункта 2.
4. В противном случае агрегация начинается с последнего снимка, удовлетворяющего условию из пункта 3.
```mermaid
graph RL;
    A(ordinal = 1999, since = 1990)
    B(ordinal = 1990, since = 1900)
    C(ordinal = 1900, since = 1000)
    D(ordinal = 1000, since = 0)
    A-->B;
    B-->C;
    C-->D;
```

Вы можете заметить, что в **Простой схеме** первое условие - `ordinal mod 1000 == 1`, в отличие от `ordinal mod 1000 == 0` в **Более сложной схеме**. Это связано с тем, что в первой схеме мы не хотим агрегировать генезис (снимок с порядковым номером 0) в первых 1 000 снимках. Генезис будет агрегирован в снимке с

 порядковым номером 1, но не в снимках 2, 3, ..., 1000. Это может сэкономить ресурсы, если снимок генезиса большой.

### Разрешение агрегированного вида

Алгоритм разрешения агрегированного вида всех данных - от генезиса до последнего снимка:
1. Инициализация переменных:
    * `snapshot := <последний-снимок>`
    * `acc := snapshot.info.aggregated`
2. Цикл:
    * если `snapshot.info.aggregated.since.ordinal` равен `0`, вернуть `acc`
    * в противном случае получить снимок с порядковым номером `snapshot.info.aggregated.since.ordinal`
    * если полученный хеш снимка равен `snapshot.info.aggregated.since.hash`, присвоить его `snapshot`
    * в противном случае вызвать ошибку
    * объединить `acc` с `snapshot.info.aggregated` и присвоить результат `acc`
    * перейти к следующей итерации

### Пример первых 2000 снимков

Этот пример использует **Простую схему**, представленную в разделе [Схемы агрегации](#схемы-агрегации).

Упрощения:
* все снимки, не перечисленные ниже, не содержали транзакций,
* награды были равны нулю для всех снимков,
* некоторые поля были опущены для ясности.

Снимки:
- [Снимок 0 (генезис)](#снимок-0)
- [Снимок 1](#снимок-1)
- [Снимок 2](#снимок-2)
- [Снимок 1000](#снимок-1000)
- [Снимок 1001](#снимок-1001)
- [Снимок 1002](#снимок-1002)
- [Снимок 2000](#снимок-2000)
- [Снимок 2001](#снимок-2001)

#### Снимок 0

```json
{
  "ordinal": 0,
  "blocks": [],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "A": 20,
        "B": 20
      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 0,
        "hash": "0000..."
      },
      "balances": {
        "A": 20,
        "B": 20
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 1

```json
{
  "ordinal": 1,
  "blocks": [
    {
      "transactions": [
        {
          "source": "B",
          "destination": "C",
          "amount": 10
        }
      ]
    }
  ],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "B": 10,
        "C": 10
      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 0,
        "hash": "8f17..."
      },
      "balances": {
        "A": 20,
        "B": 10,
        "C": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 2

```json
{
  "ordinal": 2,
  "blocks": [
    {
      "transactions": [
        {
          "source": "C",
          "destination": "D",
          "amount": 10
        }
      ]
    }
  ],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "C": 0,
        "D": 10
      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 1,
        "hash": "3c12..."
      },
      "balances": {
        "B": 10,
        "C": 0,
        "D": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 1000

```json
{
  "ordinal": 1000,
  "blocks": [
    {
      "transactions": [
        {
          "source": "D",
          "destination": "E",
          "amount": 10
        }
      ]
    }
  ],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "D": 0,
        "E": 10
      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 1,
        "hash": "3c12..."
      },
      "balances": {
        "B": 10,
        "C": 0,
        "D": 0,
        "E": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 1001

```json
{
  "ordinal": 1001,
  "blocks": [
    {
      "transactions": [
        {
          "source": "E",
          "destination": "F",
          "amount": 10
        }
      ]
    }
  ],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "E": 0,
        "F": 10
      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 0,
        "hash": "8f17..."
      },
      "balances": {
        "A": 20,
        "B": 10,
        "C": 0,
        "D": 0,
        "E": 0,
        "F": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 1002

```json
{
  "ordinal": 1002,
  "blocks": [
    {
      "transactions": [
        {
          "source": "F",
          "destination": "G",
          "amount": 10
        }
      ]
    }
  ],
  "infos": {
    "snapshot": {
      "balances": {
        "F": 0,
        "G": 10


      }
    },
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 1001,
        "hash": "93ac..."
      },
      "balances": {
        "E": 0,
        "F": 0,
        "G": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 2000

```json
{
  "ordinal": 2000,
  "blocks": [],
  "infos": {
    "snapshot": {},
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 1001,
        "hash": "93ac..."
      },
      "balances": {
        "E": 0,
        "F": 0,
        "G": 10
      }
    }
  }
}
```

#### Снимок 2001

```json
{
  "ordinal": 2001,
  "blocks": [],
  "infos": {
    "snapshot": {},
    "aggregated": {
      "since": {
        "ordinal": 0,
        "hash": "8f17..."
      },
      "balances": {
        "A": 10,
        "B": 10,
        "C": 0,
        "D": 0,
        "E": 0,
        "F": 0,
        "G": 10
      }
    }
  }
}
```

## Последствия

- Начальная загрузка `GlobalSnapshot` должна быть адаптирована как на L0, так и на L1.
- Свойства `GlobalSnapshot`, которые ранее были доступны через исследователь блоков по пути `info`, должны быть обновлены на `infos.snapshot`.